\documentclass[fontsize = 11 pt, paper=A4, oneside, index=totoc, hyperref]{book}

%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage[osf]{mathpazo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{dfn}{Definizione}[]

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}[section]
\newtheorem{prp}{Proposizione}[section]
\newtheorem{exe}{Esercizio}[section]

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\order}{\vartriangleleft}

\begin{document}

\section{Principio di induzione su \(\mathbb{N}\).}

Consideriamo la tripla \(\left(\N, <, s \right)\) dove \(<\) è la relazione d'ordine "usuale" (o naturale) e \(s \colon \N \to \N\) è la funzione \emph{successore} che associa ad \(n\) il valore \(n+1\). In particolare, \(<\) è una relazione binaria, visibile in termini insiemistici come un sottoinsieme di \(\N \times \N\): ad esempio, \((2,3) \in <\) ma \((2,1) \notin <\).

\paragraph{Proprietà di \(<\) su \(\N\).} La relazione d'ordine naturale sui numeri naturali:
\begin{enumerate}
  \item è \emph{antiriflessiva}, per nessun \(n \in \N\) si verifica \(n < n\);
  \item è \emph{transitiva}, per ogni \(n, m, k \in \N\) se \(m < n\) e \(n < k\), allora \(m < k\);
  \item è \emph{totale} (o \emph{lineare}), per ogni \(m,n \in \N\) una e una sola delle condizioni \(m < n\), \(m = n\), \(m > n\) è verificata;
  \item \emph{ammette minimo} - ossia vale il \emph{principio del buon ordinamento} secondo cui ogni sottoinsieme non vuoto di \(\N\) ha elemento minimo.
\end{enumerate}

\begin{dfn}[Relazioni d'ordine] Sia \(A\) un insieme su cui è definita una relazione binaria \(\order\). Diremo che \(\order\) è un \emph{ordine parziale} se essa è antiriflessiva e transitiva. Se \(\order\) è un ordine parziale e per ogni \(a,b \in A\) vale esattamente una tra \(a \order b\), \(a = b\), \(b \order a\) allora l'ordine si dice essere \emph{totale}. Se ogni sottoinsieme non vuoto di \(A\) ammette un minimo secondo \(\order\), allora la relazione si dice essere un \emph{buon ordine} su \(A\).
\end{dfn}

\begin{prp} La relazione binaria \(\le\) definita su \(\N\) è:
  \begin{enumerate}
    \item \emph{riflessiva};
    \item \emph{antisimmetrica}, per ogni \(a, b \in \N\), se \(a \le b\) e \(b \le a\) allora \(a = b\);
    \item \emph{transitiva}.
  \end{enumerate}
\end{prp}

Notare che \(\le\, =\, < \cup \left\lbrace (n,n) \colon n \in \N \right\rbrace\).

\begin{exe}
  Si provino i seguenti fatti:
  \begin{enumerate}
    \item Sia \((A, <)\) un insieme parzialmente ordinato. Allora, \(\order := <\,\cup \left\lbrace (a,a) \colon a \in A \right\rbrace\) è una relazione binaria su \(A\) che è riflessiva, antisimmetrica e transitiva;
    \item Sia \(\order\) una relazione riflessiva, antisimmetrica e transitiva su un insieme \(A\). Allora, la relazione \(\blacktriangleleft\, =\, \order \setminus \left\lbrace (a,a) \colon a \in A \right\rbrace\) è un ordine parziale su \(A\).
  \end{enumerate}
\end{exe}
\begin{proof}[Punto 1]
  Essendo \(A\) parzialmente ordinato, si ha già a disposizione una relazione antiriflessiva e transitiva. Estendendo la relazione fino ad includere la diagonale di \(A\), si ha che per ogni \(a \in A\) una tra \(a < a\) o \(a = a\) è verificata, dunque \(\order\) è riflessiva. Considerando poi \(a, b \in A\), imponendo \(a \order b \land b \order a\), si ottiene
  \[
  (a < b \lor a = b) \land (b < a \lor b = a) \implies (a = b) \lor (a < b \land b < a)
  \]
  essendo l'affermazione nell'ultima parentesi una contraddizione, si giunge a
  \[
  a \order b \land b \order a \implies a = b;
  \]
  l'implicazione opposta è data dal fatto che se \(a = b\) allora la coppia \((a,b)\) appartiene alla diagonale di \(A\) e dunque a \(\order\), rendendo tale relazione di fatto antisimmetrica. La transitività è già verificata in cui \((a,b)\) e \((b,c)\) appartengano entrambi o alla diagonale di \(A\) o a \(<\); supponendo senza perdere di generalità che \((a,b)\) appartenga alla diagonale e \((b,c) \in <\), si ottiene \(a = b \land b < c \implies a < c \implies (a,c) \in \order\).
\end{proof}
\begin{proof}[Punto 2]
Avendo privato la relazione \(\order\) della diagonale di \(A\), non vi sono elementi \(a \in A\) per cui \(a \blacktriangleleft a\) e quindi la relazione definita è antiriflessiva. La transitività di \(\blacktriangleleft\) è mutuata per monotonia da \(\order\). Viene a mancare l'antisimmetria, essendo mancante la diagonale di \(A\) all'interno della nuova relazione. Dunque, \(<\) è un ordine parziale su \(A\).
\end{proof}

Essendo \(<\) un buon ordine su \(\N\), la struttura \(\left(\N, <, s \colon \begin{matrix}\N & \to & \N \\ n & \mapsto & n+1\end{matrix}\right)\) soddisfa il \emph{principio del minimo} su \(<\); inoltre, soddisfa il principio di induzione \(PI_\N\) secondo cui ogni \(S \subseteq \N\) in cui:
\begin{enumerate}
  \item \(0 \in S\);
  \item ogni volta che \(n \in S\), allora \(s(n) \in S\);
\end{enumerate}
è tale che \(S = \N\). {\bf Nota:} il principio di induzione è derivato dal principio del minimo \(PM\).
\begin{prp}
  \(PM \implies PI_\N\).
\end{prp}
\begin{proof}
  Assunta la validità di \(PM\), supponiamo che non valga \(PI_\N\) ed esista un insieme \(S \subsetneq \N\) con \(0 \in S\) e tale che \(n \in S \implies s(n) \in S\). Valendo \(PM\), si ha che \(T = \N \setminus S \neq \emptyset\) possiede un elemento minimo \(\bar{n}\). Poichè \(0 \notin T\), \(\bar{n} \neq 0\); inoltre, per \(PM\) su \(\N\), esiste \(\bar{m} \in \N\) tale che \(\bar{n} = s(\bar{m})\).
  Da \(\bar{m} < \bar{n}\) segue che \(\bar{m} \in S\), e per ipotesi \(\bar{n} = s(\bar{m}) \in S\). Ciò genera un assurdo, poiché si verifica sia \(\bar{n} \in T\) che \(\bar{n} \in S\). Dunque, \(PI_\N\) deve necessariamente valere.
\end{proof}
L'argomento utilizzato in quest'ultima dimostrazione viene detto \emph{dimostrazione per assurdo} e consiste nel dimostrare un enunciato supponendone vere le ipotesi e false le tesi. Va usato con cautela, poiché in caso vi siano delle definizioni malposte può generare conclusioni tutt'altro che "vere".

\paragraph{Quale principio è più forte?} Si è visto che il principio del minimo comporta la presenza del principio di induzione sui naturali. Ma è vero il contrario? Vediamo un esempio. Sia \((\N, \order)\) tale che, dati \(m, n \in \N\),
\[
m \order n\equiv \exists a,b \in \N. (m = 2a \land n = 2b+1) \lor (m + n = 2a \land m < n)
\]
ovvero, la relazione d'ordine che pone \(m\) prima di \(n\) se:
\begin{enumerate}
  \item \(m\) è pari e \(n\) è dispari;
  \item \(m,n\) hanno la stessa parità e \(m < n\).
\end{enumerate}
La transitività c'è (scrivila bene), così come l'antiriflessività; avendo pure la totalità, possiamo affermare che \(\order\) è un ordine totale su \(\N\). Possiamo dire che \(\order\) è un buon ordine su \(\N\)?
Sia \(\emptyset \neq S \subseteq \N\). Se \(S \cap 2\N \neq \emptyset\) allora \(\min_{\order} S = \min(S\cap2\N)\), altrimenti \(\min_{\order} S = \min_{<} S\). (Non sto capendo questo esempio!) 1 non è \(\order\)-minimo e non ha predecessore immediato!

Il nostro {\bf obiettivo} è quello di dare una formulazione del principio di induzione su \(\N\) che non dipenda dalle proprietà particolari dei naturali e che sia utilizzabile anche per insiemi ben ordinati.

\paragraph{Principio di induzione \(PI\).} Ogni \(T \subseteq \N\) con la proprietà che
\begin{equation}
\forall n \in \N. \lbrace m \in \N \colon m < n\rbrace \subseteq T \implies n \in T \label{pro1}
\end{equation}
è tale che \(T = \N\). Se \(T = \emptyset\) la proprietà non è soddisfatta: infatti, \(\lbrace m \colon m < 0\rbrace \subseteq \emptyset\), eppure \(0 \notin \emptyset\).

\begin{thm}
  Su \(\N\), \(PM \iff PI_\N \iff PI\).
\end{thm}
\begin{proof}
  Agiamo verificando la validità di \(PM \implies PI_\N \implies PI \implies PM\).
  \begin{itemize}
    \item{(\(PM \implies PI_\N\))\quad} Implicazione già dimostrata in una precedente proposizione.
    \item{(\(PI_\N \implies PI\))\quad}Assumendo che valga \(PI_\N\), si consideri \(T \subseteq \N\) soddisfacente a \eqref{pro1}: poiché \(\lbrace m \in \N \colon m < 0\rbrace \subseteq T\), allora \(0 \in T\); come dimostrare che per \(n\) appartenente a \(T\) anche il suo successore sia incluso nell'insieme? Consideriamo
    \[
    S = \lbrace n \in \N \colon \forall m < n, m \in T\rbrace
    \]
    e verifichiamo che esso soddisfi le condizioni di \(PI_\N\).
    \begin{enumerate}
      \item \(0 \in S\), poiché \(\lbrace m \in \N \colon m < 0\rbrace \subseteq T\) è verificato.
      \item supponiamo \(n \in S\) e proviamo che \(s(n) \in S\); se \(n \in S\), allora \(\lbrace m \colon m < n\rbrace \subseteq T\) per costruzione di \(S\), in più per \eqref{pro1} si ha \(n \in T\). Ne segue che \(\lbrace m \colon m \le n\rbrace = \lbrace m \colon m < s(n)\rbrace \subseteq T\), in particolare \(s(n) \in S\).
    \end{enumerate}
    Essendo verificate le condizioni di \(PI_\N\), si può concludere che \(S = \N\) e di conseguenza \(T = \N\).

    \item{(\(PI \implies PM\))\quad} Assumiamo che \(PM\) non sia valido, mantenendo \(PI\). Siano \(S \subseteq \N\) un insieme privo di elemento minimo e \(T = \N \setminus S\). Preso \(n \in \N\), se \(\lbrace m \in \N \colon m < n\rbrace \subseteq T\) sicuramente \(n \in T\), altrimenti esso risulterebbe essere un elemento minimo per \(S\), che per definizione non ne possiede. Risulta essere \(S = \emptyset\) e si genera un assurdo, poiché \(S\) era supposto verificare \(PI\).
\end{itemize}
  \end{proof}
\section{Esercizi della prima settimana.}
\begin{exe}
  Il primo esercizio è stato svolto e riportato direttamente nella dimostrazione completa del teorema di equivalenza.
\end{exe}
\begin{exe}
  L'errore nella dimostrazione di Polya è il seguente: preso un insieme di due cavalli ed effettuata la suddivisione da lui proposta, si ottengono due insieme contenenti ciascuno un cavallo distinto, dunque aventi intersezione nulla! Ciò contrasta con quanto affermato dall'autore e invalida di fatto la dimostrazione.

  Un altro errore, decisamente meno matematico, potrebbe essere l'aver dimenticato che esistono cavalli con manto di più colori.
\end{exe}
\begin{exe}
  Per \(n = 1\), si ha la verifica diretta, poiché \(n^2 = 1\). Assumiamo che la tesi sia stata provata per i primi \(n\) numeri positivi e consideriamo \((n+1)^2\):
  \begin{equation}
    (n+1)^2 = n^2 + 2n + 1 = \sum_{i=1}^n (2i - 1) + (2(n + 1) - 1) = \sum_{i = 1}^{n+1}(2i - 1).
  \end{equation}
\end{exe}
\begin{exe}
\end{exe}

prova
\end{document}
